<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<German-Idioms>

  <idiom ID="001">
    <title>
      jm./für jn. die Daumen drücken
      두 손 모아 기원하다(응원하다)
      <origin>
        있는 그대로 옮긴다면 '엄지를 눌러준다'는 뜻이다. 우리말의 '두 손 모아 기원한다'라는 표현과 유사한 관용구다. 그림 형제의 사전에 따르면, 엄지 손가락이 관절 중에서 가장 중요한 것인 동시에 악마의 힘을 지니고 있어서, 엄지를 쥐고 있으면 악마가 힘을 쓸 수 없으므로 일이 잘 될 거라는 게르만족의 미신에서 유래했다고 한다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du siest sehr besorgt aus. Was ist mit dir?
      A: 너 걱정이 많아 보인다. 무슨 일이야?
      B: Ich habe am Montag meine Abschlussprüfung.
      B: 월요일에 졸업 시험이 있어.
      A: Du wirst es schon schaffen. Ich drücke dir den Daumen.
      A: 넌 충분히 해낼 거야. 내가 두 손 모아 응원할께.
    </example>
    <synonym>
      jm. die Daumen halten
      고대 로마 검투사의 싸움에서 엄지를 치켜세운 데서 유래한 표현
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="002">
    <title>
      keinen Bock (auf etw.) haben
      keine Lust (auf etw.) haben
      ~이 안 당겨
      ~할 생각이 없어
      <origin>
        '배고프다', '~에 대한 식욕이 있다'라는 뜻의 지시어(로마니어) 표현 'bokhailem'에서 온 것으로, 여기서는 'kein'이 붙었으므로 '~에 대한 식욕, 의욕 또는 흥미가 없다'라는 뜻이 된다. 우리말로는 '~이 안 당긴다' 정도로 이해하면 무난하다. 또 'kein'을 빼면 반대 의미인 '~이 하고 싶다', '~가 당긴다'라고 보면 된다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      A: Wieso hast du die Arbeit aufgegeben?
      A: 왜 일 그만뒀어?
      B: Ich habe keinen Bock mehr, jeden Tag früh aufzustehen.
      B: 더는 아침에 일찍 일어나기 싫어.
    </example>
    <example num="2">
      A: Hättest du Lust auf eine Reise nach Spanien?
      A: 스페인으로 여행갈 생각 있어?
      B: Nein, darauf habe ich keinen Bock. Ich hätte eher Lust auf eine Reise nach Italien.
      B: 아니, 차라리 이탈리아로 가고 싶어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="003">
    <title>
      jn. im Stich lassen
      돌보지 않다
      곤경에 처하게 내버려 두다
      <origin>
        과거 중세 기사들이 말을 타고 벌였던 창 시합에서 유래한 표현으로, 기사가 말에서 떨어져 있을 때 그의 부하가 기사를 구출하지 않은면 기사는 다시 한 번 공격(Stich: [창에]찔림)을 당할 위기에 처하게 된다. 여기서 'im Stich lassen', 즉 '위기(또는 곤경)에 노출시키다'라는 표현이 생겼다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich habe keine Ahnung, ob ich das alles alleine erledigen kann.
      A: 이걸 전부 어떻게 혼자 처리할 수 있을지 모르겠어.
      B: Mach dir keine Sorgen. Ich werde dich nicht im Stich lassen.
      B: 걱정 마. 내가 도와줄게(널 곤경에 처하게 내버려 두지 않을 거야).
    </example>
    <synonym>
      jn. im Regen stehen lassen
      직역하면 '~를 비 맞게 내버려 두다'이다. 이 표현 또한 '고민 또는 어려움에 빠져 있는 사람을 혼자 두다', '돕지 않다'라는 뜻으로 쓰인다.
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="004">
    <title>
      fremd gehen
      einen Seitensprung machen
      바람피우다
      외도하다
      <origin>
        낯선 곳으로 간다는 의미가 들어 있는 'fremd gehen'은 '외도하다', '바람피우다'의 뜻으로 쓰인다. 'Seitensprung'은 원래 'ein Sprung zur Seite', 즉 '밖으로 뛰기'라는 뜻인데 오늘날은 일반적인 결혼 생활에서 일탈하는 것을 의미한다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      In Deutschland ist ein Seitensprung keine strafbare Handlung.
      독일에서 바람피우는 것은 법적으로 처벌 받을 일이 아니다.
    </example>
    <example num="2">
      A: Warum geht man eingentlich fremd?
      A: 왜들 바람을 피우는 걸까?
      B: Wahrscheinlich ist es die Lust auf Abwechslung, die einen zum Ehebruch lockt.
      B: 아마 외도를 부르는 다른 어떤 것에 대한 욕망이 아닐까.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="005">
    <title>
      abwarten und Tee trinken
      (인내를 가지고) 조용히 지켜보다
      <origin>
        병이 빨리 낫지 않는다며 불평하는 환자에게 의사들이 했던 말이라고 한다. "Abwarten und Tee trinken.(좀 지켜보고 차나 드세요)" 여기서 'Tee'는 'Kräutertee(약효가 있는 허브차)'를 뜻한다. 한편, 차가 제맛이 나려면 뜨거운 물을 붓고 조금 시간이 지나야 하는데, 차의 진정한 맛을 느끼려면 너무 성급하게 마시지 말라는 뜻에서 이 표현이 유래했다는 설도 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Wie war dein Vorstellungsgespräch?
      A: 면접 어땠어?
      B: Ich habe mich bemüht, meine Stärken in kurzer Zeit zu zeigen. Aber ich bin mir nicht sicher, ob es bei denen richtig angekommen ist.
      B: 짧은 시간에 나의 장점을 부각시키려고 노력했는데 제대로 어필이 됐는지 모르겠어.
      A: Wann bekommst du das Ergebnis?
      A: 결과는 언제 나와?
      B: In drei Vochen.
      B: 3주 후에.
      A: Dann bleibt erst einmal nur abwarten und Tee trinken.
      A: 그렇다면 일단 인내를 가지고 기다려 봐야겠네.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="006">
    <title>
      etw. auf die hohe Kante legen
      etw. auf der hohen Kante haben
      저축하다
      꼬불쳐 두다
      아껴 두다
      <origin>
        'hohe Kante'는 과거에 쓰이던 침대의 닫집(또는 감실: 집 모양의 작은 모형)을 뜻한다. 부자들이 그 속에 귀중품 등을 숨겨 놓았다고 하는데, 종종 비밀 상자 같은 것도 들어 있었다고 한다. '(어려운 시기를 위하여) 아껴두다' 정도의 뜻으로 사용되는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Jetzt ist gerade der richtige Zeitpunkt, in die Börse zu investieren.
      A: 지금이 딱 주식에 투자할 시기야.
      B: Leider haben wir nichts auf der hohen Kante.
      B: 안타깝지만 우리는 여윳돈이 없어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="007">
    <title>
      einen Kater haben
      (술을 많이 마신 다음 날) 술기가 남아 있다
      숙취가 남아 있다
      <origin>
        이 표현은 수고양이를 일컫는 'Kater'와는 사실 아무 관련이 없다. 과거 19세기 독일의 대학생들도 요즘 대학생들과 마찬가지로 밤새 술을 마신 모양이다. 다음 날 머리가 아프고 피곤하면 수업을 빠질 핑계를 만들기 위해 의사한테 호흡기 질환 중 하나인 'Katarrh'라는 진단을 받았는데, 이 진단을 받으면 2~3일 간 결석이 허가되었다고 한다.
        나중에 친구들이 왜 결석했는지 물으면 "Ich hatte einen Kater."라고 대답했다는데, 어려운 진단명을 발음이 비슷한 'Kater'로 쉽게 부르기 시작했고, 오늘날에는 '숙취가 남아 있다', '술 마셔서 머리가 띵하다'라는 의미로 쓰이게 되었다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Was ist denn los mit dir? Bist du krank, oder was?
      A: 무슨 일이야? 너 어디 아프니?
      B: Nein, richtig krank bin ich nicht. Ich habe nur einen Kater von gestern Abend.
      B: 아픈 건 아니고, 어제 저녁에 마신 술이 아직 안 깨서 그래.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="008">
    <title>
      Halt die Klappe!
      닥쳐!
      조용히 해!
      <origin>
        'Klappe'는 '뚜껑', '덮개', '폴더'라는 뜻을 지니고 있다. 과거 성당이나 교회의 성가대 의자는 접이식이 많았는데, 의자를 조심히 다루지 않고 무심코 내릴 경우 큰 소리가 나기 때문에 의자가 다 내려갈 때까지 뚜껑을 잡고 있으라고 한 데서 유래한 표현이다. 오늘날에는 '조용히 해!', '닥쳐!'와 같은 의미로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du laberst ja schon eine halbe Stunde. Halt endlich mal die Klappe.
      A: 너 벌써 30분째 떠들고 있잖아. 이제 그만 좀 닥쳐 줄래?
      B: Ich bin jetzt so aufgeregt.
      B: 나 지금 엄청 흥분했거든.
    </example>
    <synonym>
      Halt den Mund!
      Halt die Schnauze!
      Halt die Fresse
      좀 거친 표현이므로 꼭 필요할 때가 아니면 사용하지 않는 게 좋다.
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="009">
    <title>
      jm. wurst sein
      jm. wurscht sein
      관심없다
      상관없다
      신경 안쓴다
      <origin>
        'Es ist mir Wurst'를 직역하면 '그건 내게 소시지야'가 되지만, 실제로는 '난 상관없어'라는 뜻이다. 소시지로 유명한 독일에서는 식육점(Metzgerei)에서 직접 소시지를 만드는데, 소시지에는 동물의 다양한 부위가 들어가기 때문에 사람들이 소시지를 만드는 과정을 알면 비위가 상할 수 있으므로 차라리 모르는 게 낫다는 데서 이러한 표현이 생겼다고 한다.
        비스마르크는 법을 만드는 것을 소시지 만드는 것에 빗대어 다음과 같이 말했다고 한다.
        "Je weniger die Leute wissen, wie Würste und Gesetze gemacht werden, desto besser schlafen sie!"
        "사람들은 소시지와 법이 만들어지는 방법을 모르면 모를수록 잠을 편히 잘 수 있을 것이다."
        이 밖에도 소시지의 양쪽 끝이 똑같이 생겨서 어느 쪽을 먹어도 똑같은 데서 '상관없다'는 뜻으로 발전했다는 설도 있다. 오늘날에는 형용사화되어 소문자 'wurst/wurscht'로 쓰기도 하며, 'egal(상관없다)'의 의미를 지닌다. 따라서 'Es ist mir egal'은 'Es ist mir wurst'와 같은 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      A: Für welche Mannschaft bist du?
      A: 어느 팀 응원해?
      B: Mir ist es eingentlich wurst. Die bessere Mannschaft wird schon gewinnen.
      B: 사실 난 별로 상관 안 해. 잘하는 팀이 이기겠지.
    </example>
    <example num="2">
      Das ist mir vollkommen wurscht.
      난 전혀 신경 안 써.
    </example>
    <synonym>
      Es ist mir egal.
      Scheißegal!
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="010">
    <title>
      von jm./etw. die Nase voll haben
      ~하는 데 지쳤다
      지긋지긋해 신물이 나다
      더 이상 못 해 먹겠다
      <origin>
        'die Nase voll haben'이라는 표현은 보통 코감기 등으로 코가 맹맹해져 기분이 나쁜 상태를 묘사한 것이라고 오해할 수 있지만, 과거에 감옥살이를 하는 죄수들이 선고 받은 형과 더불어 얼굴(코)에 주먹으로 가격을 당했던 상황에서 유래해, '벗어나고 싶은 상황'을 빗댄 표현이다.
        유사한 표현으로 'die Schnauze voll haben'이 있는데 'Schnause'는 동물, 특히 강아지의 코를 말한다. 따라서 'Schnause voll haben'은 같은 뜻이지만 좀 더 강하고 거친 뉘앙스를 풍긴다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      A: Wie lange müssen wir denn noch warten?
      A: 얼마나 더 기다려야 하는 거야?
      B: Der Flug soll Verspätung haben. Es kann sein, dass er erst Morgen früh ankommt.
      B: 비행기편이 연착된대. 내일 일찍(새벽에) 도착할 수도 있어.
      A: Ich habe die Nase voll vom ewigen Warten.
      A: 계속 기다리는 거 지긋지긋해.
    </example>
    <example num="2">
      Viele Leute haben die Nase voll von den Lügen der Politiker.
      많은 사람들은 정치인들의 거짓말에 신물이 났다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="011">
    <title>
      jm. ein Dorn im Auge sein
      ~에게 눈엣가시다
      <origin>
        구약성경의 민수기 33장 55절에서 유례한 표현으로, 우리말의 '눈엣가시'와 같은 의미로 사용된다. 사람 혹은 어떤 상황에 빗대어 쓸 수 있는 표현이다.
        "너희가 그 땅의 주민들을 너희 앞에서 쫓아내지 않으면, 너희가 남겨 놓은 자들이 너희 눈에 가시가 되고 너희 옆구리에 바늘이 되어, 너희가 살아갈 그 땅에서 너희를 괴롭힐 것이다."(민수기 33:55)
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      A: Ich hab Sebastian so lieb.
      A: 난 세바스티안이 너무 좋은데.
      B: Aber leider scheint er sich für Julia zu interessieren.
      B: 그런데 안타깝게도 세바스티안은 율리아에게 관심 있는 것 같아.
      A: Das schmerzt. Das ist mir ein Dorn im Auge.
      A: 그게 맘아파. 나한테는 눈엣가시와 같은 일이지.
    </example>
    <example num="2">
      Der Petroleumindustrie sind Umweltaktivisten ein Dorn im Auge.
      석유사업계에 있어서 환경운동가들은 눈엣가시다.
    </example>
    <example num="3">
      Dem Diktator sind ausländische Medien ein Dorn im Auge.
      그 독재자에게는 해외 언론이 눈엣가시다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="012">
    <title>
      den Faden verlieren
      맥락을 잃다
      방향성을 잃다
      <origin>
        주로 대화나 연설 중에 갑자기 말이 막히는 것을 은유적으로 묘사한 표현이다. 하던 이야기를 놔두고 잠시 옆으로 샜을 때, 다시 하던 이야기로 매끄럽게 돌아오지 못하는, 즉 문맥을 잃은 상태를 나타낸다. 경우에 따라서는 '방향성을 잃다'라는 뜻으로 쓰이기도 한다.
        그리스 신화에서 온 표현이라는 설이 있다. 테세우스가 미노스 왕의 딸 아리아드네에게서 실패를 하나 받았는데 테세우스는 그 실 덕분에 라비린토스(미궁)에서 무사히 탈출할 수 있었다고 한다. 말을 할 때도 말이 이 신화의 실패처럼 줄줄 잘 연결되어야 하는데 갑자기 그 '말의 실'을 잃으면 말 또는 연설을 자연스럽게 이을 수 없게 된다.
        한편 재단사가 일하다가 실을 못 찾아 일이 막히는 상황에서 왔다는 설도 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Hast du dich auf deine Rede vorbereitet?
      A: 연설 준비 했어?
      B: Wieso? Ich werde einfach frei reden.
      B: 왜? 나 그냥 원고 없이 연설할 거야.
      A: Tu das lieber nicht. Ich habe mal bei einer Rede mehrmals den Faden verloren, weil ich auch gedacht hatte, frei zu sprechen sei besser.
      A: 그러지 마. 난 연설 중에 멏 번이나 맥락을 잃은 경험이 있어. 텍스트 없이 연설을 더 잘 할 수 있다고 생각했었거든.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="013">
    <title>
      auf der Bärenhaut liegen
      auf der faulen Haut liegen
      sich auf die Bärenhaut legen
      (아무것도 안 하고) 게으름 피우다
      <origin>
        "게르마니아(Germania)"의 저자인 타키투스가, 게르만족 남자들이 전쟁이나 사냥을 하지 않을 때에는 집안의 모든 일을 여자들에게 맡기고 자신들이 사냥한 곰의 가죽(Bärenhaut) 위에 누워서 게으름을 피웠다고 기록한 데서 나온 표현이다. 직역하면 '(곰 가죽) 바닥에 눕다'라는 뜻이다. 'Bärenhaut' 대신에 'faulen Haut'를 넣어도 뜻은 같다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      A: Was machst du normalerweise am Wochenende?
      A: 보통 주말에 뭐하시나요?
      B: Am liebsten lege ich mich auf die Bärenhaut und höre Musik.
      B: 게으름 피우면서 음악 듣는 걸 제일 좋아해.
    </example>
    <example num="2">
      Statt an die Arbeit zu gehen, lag sie lieber auf der faulen Haut.
      그녀는 일하러 가는 것보다 차라리 그냥 (집에서) 빈둥거리는 것을 좋아한다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="014">
    <title>
      in seiner vier Wänden
      집에서
      <origin>
        이 표현을 직역하면 '자신의 4개의 벽 안에서'가 되는데 이는 곧 집을 말하는 것이다. 즉 '자신의 집 또는 방에서'라는 뜻을 지닌 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ein herrlisches Wetter draußen. Wollen wir nicht Eis essen gehen?
      A: 바깥 날씨 환상적이다. 아이스크림 먹으러 나가지 않을래?
      B: Eis habe ich auch im Kühlschrank. Ich will lieber Starcraft spielen.
      B: 아이스크림은 냉장고에도 있어. 난 차라리 스타크래프트 할래.
      A: Bei so einem Wetter kannst du doch nicht einfach in deinen vier Wänden vor dem Monitor sitzen.
      A: 이런 날씨에 그냥 집에서 모니터 앞에 앉아 있을 수는 없는 거잖아.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="015">
    <title>
      jm. brennt etw. auf der Zunge
      ~을 말하고 싶어 안달이 나다
      <origin>
        직역하면 '혀가 탄다'는 말이 되는데, 목이 탄다고 하면 갈증이 난다는 뜻인 것처럼 혀가 탄다고 하면 '무슨 말을 하고 싶어 입이 근질근질하다'라는 뜻으로 보면 된다.
      </origin>
      *'Zunge'를 이용한 다른 표현:
      'eine schwere Zunge' (술을  많이 마시거나 피곤해서) 꼬부라진 혀[우리말의 '입이 무겁다'와는 전혀 다른 뜻]
      'eine feine Zunge haben' 미식가이다
    </title>

    <example>
      A: Seit dem Anfang Ihres Vortrags brennt mir eine Frage auf der Zunge.
      A: 발표 시작하신 이후 계속해서 질문 하나가 하고 싶었습니다.
      B: Dann fragen Sie doch.
      B: 그럼 질문하세요.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="016">
    <title>
      nur Bahnhof verstehen
      무슨 소리인지 모르겠다
      <origin>
        1차 세계대전 당시 철도는 병사,보급품,군장비 등을 이송하는 매우 중요한 교통수단이었다. 고향으로 돌아가고 싶은 군인들은 기차역을 뜻하는 'Bahnhof'를 자연스럽게 고향과 연관지어 생각하였고, 무슨 이야기를 듣든지 문장 속에 나오는 'Bahnhof'라는 말 외에는 못 알아들었다는 데서 유래했다. 오늘날에는 '도통 무슨 소리인지 모르겠다'라는 의미로 사용된다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Was ist dein Lieblingsbuch?
      A: 제일 좋아하는 책이 뭐야?
      B: 'Pensees' von Pascal.
      B: 파스칼의 '팡세'야
      A: Ist das Werk nicht zu schwer?
      A: 그 책 너무 어렵지 않니?
      B: Als ich mit 15 zum ersten Mal das Buch gelesen habe, verstand ich nur Bahnhof. Aber jetzt glaube ich zu wissen, weshalb dieses Buch nach Jahrhunderten immer noch beliebt ist.
      B: 14살 때 처음 이 책을 읽었을 때 무슨 말인지 도통 이해가 가지 않았어. 그런데 이 책이 수세기가 지나서도 여전히 인기 있는 이유를 지금은 알 것 같아.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="017">
    <title>
      unter vier Augen
      단 둘이서
      <origin>
        4개의 눈 사이, 즉 보는 사람도 듣는 사람도 없는 '단 둘이서'라는 뜻을 지니고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Wir sind doch unter vier Augen, du kannst ruhig zugeben, dass du dich in deinen Kommilitonen verliebt hast!
      듣는 사람도 없는데 학교 친구한테 푹 빠져 잇다고 그냥 인정해라!

      *der Kommilitone / die Kommilitonin은 대학에서 같이 공부를 하는 사람을 지칭하는 말로 전우, 동지의 뜻을 지닌 라틴어 commilito에 어원을 두고 있다. Kommilitone 대신에 Mitstudent라는 말도 쓴다.
      참고로 친구를 지칭하는 표현 중 Kamerad도 자주 쓰인다. 우너래 한 내무반에서 같이 생활하는 군인을 지칭하는 말이었는데 지금은 '친구'라는 뜻으로 자주 쓴다(Klassenkamerad: 학우).
    </example>
    <example num="2">
      Bei einenm unter vier Augen geführten Gespräch zwischen den beiden Politikern kam es zu keiner Annäherung.
      두 정치인 간의 단독 회담은 어떠한 진전도 이끌어 내지 못했다.
    </example>
    <synonym>
      nur zu zweit / ohne weitere Zuhörer oder Zuschauer
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="018">
    <title>
      jn. grün und blau schlagen
      멍이 나도록 누구를 때리다
      <origin>
        'jn verprügeln, schlagen' 등과 같은 뜻으로 보면 된다. 사람이 맞으면 녹색, 파란색, 노란색과 유사한 색깔의 멍이 생긴다는 데서 이 표현이 유래했다는 설도 있고 우리도 그렇게 이해하는 데 무리가 없지만 정설은 아래와 같다.
        과거에는 천연 인디고 무람으로 천을 염색하면 처음에는 연두색이었다가 공기를 통해 산화되어 천천히 푸른색으로 변했는데, 이 과정을 좀 더 빠르게 하기 위해 막대기 등으로 천을 계속해서 때린 데서 이 표현이 유래했다고 한다. 누군가를 흠씬 두들겨 팬다고 할 때 쓰는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Die Polizei haben die festgenommenen Demonstranten grün und blau geschlagen.
      경찰은 붙잡은 시위대를 두들겨 팼다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="019">
    <title>
      ein/sein blaues Wunder erleben
      예기치 못한 (부정적인) 일을 겪다
      예상하지 못한 봉변을 당하다
      <origin>
        'jn. grün und blau schlagen'과 마찬가지로 염색공들이 쓰던 표현에서 유래했다. '눈이 시퍼렇게 되도록 두들겨 맞는 기적(Wunder)을 체험하게 될 것이다'라고 위협을 가하는 말이 오늘날에는 '예상치 못한 일을 겪다', '봉변을 당하다'라는 뜻으로 쓰이고 있다.
        또한 파란색은 과거에 거짓, 속임수를 나타내는 색깔이었다.

        *1891~1893년 드레스덴에 지어진 철교인 로슈비처 다리(Loschwitzer Brücke)는 'Das blaue Wunder'로도 불리는데, 처음에 녹색으로 칠한 다리가 수십 년 동안 환경의 영향으로 파란색으로 변하자 이를 예기치 못하게 부정적인 일을 당한 것에 비유해 'Das blaue Wunder'라고 부르게 되었다는 속설이 있다. 그런데 사실 이 다리는 원래부터 파란색이었고 당시로서는 매우 뛰어난 건축물이라는 의미로 '푸른 기적(Das blaue Wunder)'라고 불렀다고 한다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Der Tabellenführer Dortmund erlebte zu Hause ein blaues Wunder. Der ehemalige Real Madrid Stürmer Raul trifft 3mal für Schalke.
      리그 선두 도르트문트는 안방에서(홈경기에서) 예상치 못한 봉변을 당했다. 과거 레알 마드리드 공격수엿던 라울이 샬케(분데스리가 축구팀)에게 3골을 선사했다.
      (이 예문에서 'blaues wunder'는 두 가지 의미로 쓰였다. 하나는 홈경기에서 패배를 당하는 봉변을 당했다는 것이고 다른 하나는 샬케 팀이 파란색 유니폼을 입기 때문에 상대 팀 홈그라운드에서 거둔 승리를 '푸른 기적'으로 표현한 것이다.)
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="020">
    <title>
      blauer Montag
      blau machen
      노는 월요일, (과음으로) 결근하는 월요일
      땡땡이치다, 일 안 하다
      <origin>
        염색공들의 언어에서 나온 표현. 월요일은 염색공들이 쉬는 날이었다. 과거 염색공들은 일요일에 염색을 위해 천을 염료에 담그고 월요일에 꺼내서 바람에 말렸는데 천이 파란색으로 변할 때까지 바람에 말리는 동안 특별히 할 일이 없었기 때문에 'blauer Montag'이라는 표현은 '일 안 하는 월요일'을 의미하고 'blau machen'은 '게으름 피우다' 또는 '일 안 하다' 등의 의미로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Morgen haben wir einen blauen Montag.
      내일은 쉬는 월요일이야.
    </example>
    <example num="2">
      Lass uns heute Nachmittag blau machen.
      오늘 오후에는 일하지 말자.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="021">
    <title>
      die grüne Lunge
      (도시 등의 공원, 열대우림 등) 녹지 공간
      <origin>
        독일은 환경, 환경공학 등 분야의 선두주자다. 따라서 근래 들어 환경 관련 표현들도 많이 생겨났는데 'die grüne Lunge'는 직역하자면 '녹색 폐'를 뜻한다. 주로 열대우림 지역이나 대도시 등의 녹지 공간을 나타낸다.
      </origin>
      *독일의 정당색깔
      Grün-Die Grünen-녹색당
      Rot-SPD, Die Linke-사민당, 좌파당
      Schwarz-CDU, CSU-기민당, 기사당
      Gelb-FDP-자민당

      예) Die rot-grüne Regierung will die Gesundheitsreform fortsetzen.
         적녹(사민당+녹색당) 연정이 보건개혁을 관철시키고자 한다.
    </title>
    <example>
      Der tropische Regenwald ist die grüne Lunge der Erde.
      열대우림 지역의 지구의 산소보급소(폐)다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="022">
    <title>
      auf keinen grünen Zweig kommen
      성공적이지 못하다
      삶을 유지할 기반을 마련하지 못한다
      <origin>
        고대 로마 시대의 로마인들과 게르만족과 켈트족은 언제나 푸른 상록수에 좋은 기운과 영혼이 있다고 믿어 소나무 등을 집에 들이곤 했는데 그럴 형편이 안 되는 사람들은 'auf keinen grünen Zweig kommen', 즉 '녹색가지에 도달하지 못한' 것이었다. 그래서 좋은 영혼과 기운을 받아들이지 못한다는 의미에서 온 표현으로, 오늘날 '생계의 기반(직장 등)을 마련하지 못하다' 또는 '성공적이지 못하다'라는 뜻으로 주로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich hoffe, dass ich endlich eine vernünftige Arbeitsstelle finde.
      A: 제대로 된 일자리 좀 찾고 싶어요.
      B: Machen Sie sich keine große Sorgen, auch wenn Sie bisher auf keinen grünen Zweig gekommen sind. Mit unserer Agentur sind Sie schon auf dem richtigen Weg.
      B: 지금까지 성공적이지 못했다고 해서 너무 걱정하지 마세요. 우리 에이전시와 함께하신다면 제대로 하고 계시는 것입니다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="023">
    <title>
      Zum Kuckuck!
      제기랄!
      <origin>
        과거 뻐꾸기(Kuckuck)는 악마를 상징하는 동물이었다. 'Zum Kuckuck!'은 '악마에게로 가버려!'라는 의미를 지니고 있다. 그러나 오늘날은 그 의미가 많이 완곡해져 그냥 '제기랄', '젠장' 처럼 혼잣말로 하는 가벼운 욕설 또는 푸념의 성격을 띠고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Hier von dem Schöneberger Rathaus sagte einst John F. Kennedz: "Ich bin ein Berliner."
      A: 여기 쇠네베르그 시청 앞에서 존 에프 케네디가 "나는 베를린 사람이다."라고 외쳤지.
      B: Er ist doch kein Berliner? Oder kommen etwa seine Eltern aus Berlin?
      B: 케네디는 베를린 사람이 아니잖아? 아니면 부모님이 베를린 출신이야?
      A: Oh nein. Er hat es doch nicht wörtlich gemeint.
      A: 그게 아니라. 함축적인 뜻으로 한 말이야.
      B: Was zum Kuckuck soll das denn bedeutet?
      B: 그럼 그게 도대체 무슨 소리야?
      A: Er äußerte seine Solidarität mit den West-Berlinern. Das heisst, dass die damalige BRD mit der Unterstützung der USA rechnen kann.
      A: 서베를린 사람들과의 유대감을 나타낸 것이지. 즉 당시 서독이 미국의 지원을 기대해도 좋다는 말이었어.
    </example>

    <synonym>
      Das weiß der Kuckuck!
      Weiss der Kuckuck!
      (약간 투박한 말투로) 귀신만이 안다, 누가 알겠느냐, 아무도 모른다
      Das wissen die Götter!
      (좀 더 고상하게) 하늘만이 알 일이다, 아무도 모른다.

      예문)
      A: Wann beginnt den endlich der Frühling?
      A: 언제쯤이면 봄이 올까?
      B: Weiss der Kuckuck!
      B: 누군들 알겠어.
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="024">
    <title>
      eine Schraube locker haben
      nicht ganz dicht sein
      nicht alle Tassen im Schrank haben
      나사가 풀렸다
      제정신이 아니다
      맛이 갔다
      <origin>
        나사가 빠지거나 제대로 조여져 있지 않을 경우 기계가 제대로 작동되지 않는다는 데서 온 표현이다. 'dicht'는 '빈틈없이', '단단히'라는 뜻으로 'nicht ganz dicht sein'라고 하면 '빈틈 없지 않다', 즉 나사가 제대로 조여져 있지 않다는 의미에서 우리말의 '나사가 하나 풀렸다'라는 표현과 같은 의미로 쓰인다고 이해하면 쉽다.
        'nicht alle Tassen im Schrank haben'은 직역을 하자면 '찬장 속에 잔들이 다 채워져 있지 않다'라는 뜻이지만 사실 이 표현은 잔(Tassen)과는 관계가 없고, '이성(Verstand)'을 뜻하는 이디시어 'toschia'에서 유래한 표현으로 독일 사람들이 'toschia' 대신에 발음하기 쉬운 'Tassen'을 쓰면서 생겨난 표현이다. 오늘날에는 '제정신이 아니다', '뭐 하나 빠진 사람인 것 같다'라는 뜻으로 쓰이고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Wer mit 120 in eine Autobahnausfahrt fährt, der muss bestimmt eine Schraube locker haben.
      고속도로 출구를 시속 120으로 빠져나가는 녀석은 분명 나사가 하나 풀린 녀석일 거야.
    </example>

    <example num="2">
      Du hast wohl nicht alle Tassen im Schrank./Du hast sie wohl nicht alle!
      너 정신 나갔어?
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="025">
    <title>
      einen Vogel haben
      미쳤다
      제정신이 아니다
      <origin>
        'eine Schraube locker haben', 'nicht ganz dicht sein', 'nicht alle Tassen im Schrank haben'과 유사한 표현이다. 옛날에는 정신질환이 있는 사람을 두고 귀신이 들렸거나 머리 안에 새가 들어있다고 생각했다. 이와 같은 맥락으로 "Bei dir piept's wohl!(네 안에서 새소리가 나는구나! = 너 미쳤구나!)"라는 표현도 쓴다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich bin aber gespannt, wie kalt es im Wasser ist.
      A: 물 속이 얼마나 차가울지 기대되는 걸.
      B: Du willst doch nicht bei dieser Kälte ins Wasser springen?
      B: 이 추위에 물 속에 들어가겠다는 것은 아니지?
      A: Wieso den nicht? Willst du etwa nicht?
      A: 왜? 넌 안 들어갈 거야?
      B: Hast du einen Vogel? Wenn du willst, mach das alleine. Ich bleibe am Ufer und wenn was ist, dann mache ich einen Notruf.
      B: 너 제정신이니? 하고 싶으면 혼자 해. 난 여기 있다가 무슨 일 생이면 119에 전화할 거야.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="026">
    <title>
      jn. in Schach halten
      (위험 또는 위협이 되지 못하게끔) 꼼짝 못하게 하다
      제압하다
      통제하다
      <origin>
        체스 게임에서 온 표현이다. 서양 장기, 즉 체스를 독일어로 'Schach'라고 하는데 'Schach! (장군!)'이라고 하면 상대방 말들의 움직임이 위축되는데, 이런 상황을 빗대어 'jn. in Schach halten', 즉 '꼼짝 못하게 통제 또는 제압하다'라는 뜻을 지닌다.
        원래 'Schach'라는 단어는 페르시아어로 왕을 뜻하는 'schah'의 발음을 독일어로 표기한 것으로서 체스 게임 마지막에 부르는 'Schach matt.'는 'schah mate. (왕이 죽었다)'라는 말에서 왔다. 영어로는 'Checkmate!'라고 한다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Hunderte Polizisten hielten mit Tränengas und Wasserwerfern die Demonstranten in Schach.
      수백 명의 경찰관이 최루탄과 살수차로 시위대를 통제했다.
    </example>
    <example num="2">
      Das neu erfundene Medikament soll die Epidemie in Schach halten.
      새로 발명된 약이 그 유행병의 확산을 막아준다고 한다.
    </example>
    <example num="3">
      Manche Lehrer haben Probleme eine große Klasse in Schach zu halten.
      어떤 선생님들은 큰 학급을 통제하는 데 어려움을 겪는다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="027">
    <title>
      wie die Heringe (in der Büchse) stehen[liegen]
      콩나물 시루처럼 빽빽하다
      <origin>
        바닷가에 면한 독일의 북부지역은 스칸디나비아 반도의 영향으로 청어를 즐겨먹는다. 청어는 오늘날에는 많이 비싸졌지만 과거에는 값도 싸고 먹는 방법도 다양했다. 청어는 주로 구워먹거나 절여먹고 통조림으로 판매되기도 하는데, 청어 통조림을 열면 청어(Hering)가 꽉 차 있는 모습에서 온 표현이다.
      </origin>
      *독일 제2제국의 재상 비스마르크는 절인 청어 요리를 좋아해서 이렇게 말했다고 한다. "Wenn Heringe genau so teuer wären wie Kaviar, würden ihn die Leute weitaus mehr schätzen(청어가 캐비어만큼 비싸다면 사람들은 청어를 더 귀하게 생각할 것이다)." 또한 'Brötchen (겉은 딱딱하고 속은 부드러운 모닝빵)' 속에 절이 청어를 넣은 요리를 'Bismarckbrötchen'이라고 부르는 데 비스마르크가 이 요리를 특별히 좋아해서 붙은 이름이라고 한다.
    </title>
    <example>
      A: Seid ihr mit dem Auto gekommen?
      A: 너희들 차 타고 왔어?
      B: Nein, mit der U-Bahn. Wir hätten lieber mein Auto nehmen sollen.
      B: 아니 지하철 탔어. 차라리 내 차 타고 오는 편이 나을 뻔 했어.
      A: Was ist passiert?
      A: 무슨 일 있었어?
      B: Erstens sind wir in die falsche Richtung gefahren, zweitens war die U-Bahn voll und da standen wir wie die Heringe.
      B: 일단 반대 방향으로 가는 지하철을 탔고, 또 지하철에 사람이 콩나물 시루처럼 빽빽하게 탔거든.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="028">
    <title>
      Schmiere stehen
      망보다
      <origin>
        'Schmiere (기금, 유지)'의 원래 뜻과는 상관없이 발음이 비슷한 히브리어 'schemirah (경비, 관찰)'에서 온 표현이다. 주로 도둑질 등의 범죄 행위를 하면서 망을 본다는 뜻으로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Anton stand Schmiere, damit seine Komplizen beim Diebstahl nicht erwischt wurden.
      도둑질하는 자신의 동지들이 발각되지 않도록 안톤이 망을 봤다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="029">
    <title>
      in der Kreide stehen
      빚이 있다, 빚을 지고 있다.
      <origin>
        과거 독일에서 외상으로 밥이나 술을 먹으면 칠판에 분필로 기록을 해 둔 것에서 유래함. 'in der Kreide stehen (분필로 쓰여 있다)'는 표현이 '외상장부에 기록되어 있다'라는 뜻으로 쓰이다가 오늘날에는 '빚을 지고 있다'라는 표현으로 쓰이고 있다.
      </origin>
      참고)
      rote(schwarze) Zahlen schreiben
      적자(흑자)를 기록하다
    </title>
    <example num="1">
      Der durchschnittliche Koreaner steht mit 10 Millionen Won in der Kreide.
      평균적으로 한국인 1인당 천만 원의 빚을 지고 있다.
    </example>

    <example num="2">
      Trotz strenger Sparprogramme und Lohnkürzungen schreibt der Konzern rote Zahlen.
      그 기업은 강력한 비용절감 프로그램과 임금삭감에도 불구하고 적자를 기록하고 있다.
    </example>

    <example num="3">
      Das Unternehmen schreibt drei Jahre in Folge schwarze Zahlen.
      그 기업은 3년 연속으로 흑자를 기록하고 있다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="030">
    <title>
      Das kann kein Schwein lesen
      (글씨가 엉망이라서) 아무도 못 읽는다
      <origin>
        직역하면 '어떤 돼지도 못 읽는다'라는 뜻이지만 이 표현은 사실 돼지와는 전혀 관계가 없다. 과거 북독일 지역의 어느 한 도시에 교육 수준이 높은 스와인(Swyn 또는 Svein) 가가 살았다고 하는데, 당시에는 부유한 사람들만 교육을 받을 수 있었기 때문에 글을 읽는 사람들이 스와인 가 사람들밖에 없어서 동네 사람들이 우편물이나 문서 등이 있으면 스와인 가에 문의하곤 했다고 한다.
        스와인 가 사람들조차 읽을 수 없었을 때 저지 독일어로 'Das kann keen Swyn lesen! (Das kann kein Schwein lesen)', 즉 '이것은 스와인 가 사람들도 못 읽어'라고 했다는 데서 이 표현이 유래했다. 'Swyn'과 'Schwein'의 발음의 유사성 때문에 오늘날에는 'Das kann kein Schwein lesen'이라고 말한다. 'kein Schwein = niemand'라고 생각하면 된다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Sei doch mal so nett und lies bitte, was ich geschrieben habe.
      A: 내가 쓴 거 좀 읽어 줄래?
      B: Ist das Arabisch oder Deutsch? Deine Schrift kann doch kein Schwein lesen.
      B: 이게 아랍어야 독일어야? 네가 쓴 건 아무도 못 읽을 거다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="031">
    <title>
      etw. auf die leichte Schulter nehmen
      ~을 대수롭지 않게 생각하다
      <origin>
        직역하면 '~을 가벼운 어깨 위에 놓는다'라는 뜻이지만, 보통 무겁고 중요한 것은 오른쪽 어깨에 메고 가볍고 값이 안 나가는 물건은 왼쪽 어깨에 맨 데서 '중요하게 생각하지 않는다', '쉽게 생각한다'라는 의미를 지니게 되었다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du hustest ja fürchterlich. Geh doch mal zum Artzt!
      A: 너 기침을 심하게 하네. 병원에 한번 가보지 그래.
      B: Ach, das geht sicher von allein wieder weg.
      B: 그냥 있다 보면 나을 거야.
      A: Ich würde das nicht auf die leichte Schulter nehmen.
      A: 그리 마음 편하게 생각할 일이 아닌 것 같은데.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="032">
    <title>
      auf der falschen Spur sein
      잘못 생각하다
      삼천포로 빠지다
      <origin>
        'die Spur'는 '실마리', '단서', '차선' 등의 뜻을 지니고 있다. 'auf die falschen Spur sein'은 직역하면 '잘못된 길에 놓여있다'라는 뜻인데 '틀린 생각을 하고 있다', '엉뚱한 데로 빠지고 있다'라는 의미로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Dadurch läßt es sich nicht lösen. Ich befürchte, wir sind auf der falschen Spur.
      그것으로는 해결이 안 돼. 우리가 틀린 방향으로 가고 있는 것 같아.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="033">
    <title>
      ein abgekartetes Spiel
      eine abgekartete Sache
      짜고 치는 고스톱
      주최측의 농간
      <origin>
        'abkarten'은 카드게임을 하기 전에 카드를 미리 보는 것으로 'ein abgekatetes Spiel'이라고 하면, 결과가 이미 정해져 있거나 상대방에 불리하게끔 사전에 짜고 치는 고스톱, 주최 측의 농간 등으로 이해할 수 있다.
      </origin>
      카드게임과 관련된 또 다른 표현)
      jm. in die Karten sehen
      카드게임을 할 때 상대방의 카드를 몰래 본다는 의미, 상대방의 숨겨진 의도를 몰래 엿보는 것.
      mit offenen Karten spielen
      카드를 보여주고 경기를 한다는 표현. 아무것도 숨기지 않고 무슨 일을 진행할 때 쓰는 표현.
      alles auf eine Karte setzen
      모든 것을 카드 하나에 걸다. 즉 올인하다.
      예) Er setzt mit vollem Risiko alles auf eine Karte.
          그는 엄청난 위험부담을 안고 올인했어.
    </title>
    <example>
      Was die Politiker da treiben, ist doch ein abgekartetes Spiel.
      정치인들이 지금 하고 있는 것은 완전 짜고 치는 고스톱이잖아.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="034">
    <title>
      unter einer Decke stecken
      한통속이다
      <origin>
        직역하면 '한 이불 아래 있다'라는 뜻이다. 막 결혼한 부부가 증인들 앞에서 같은 이불 안에 있는 것이 목격되면 혼인이 성사된 것으로 보는 게르만족의 결혼법에서 유래한 표현으로 현재는 우리말의 '한통속이다'와 같은 의미로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Weiss man endlich, wie er ermordert wurde?
      A: 그가 어떻게 살해되었는지 이제 뭐 좀 나왔대?
      B: Es soll einige Beweise geben, dass Polizei und Geheimdienste bei seiner Ermordung unter einer Decke steckten.
      B: 경찰과 첩보기관이 그의 살해와 관련해 한통속이라는 증거가 몇 가지 있다고 하네.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="035">
    <title>
      sich auf die Socken machen
      그만 일어서다
      떠나다
      <origin>
        'sich auf die Socken machen (양말 위로 올라서다)'는 앉아 있거나 누워 있던 상황에서 어디로 가기 위해, 즉 떠나기 위해 발을 땅에 디디는 모습을 생각하면 이해할 수 있는 표현이다.
      </origin>
      *Ich mach besse die Fliege
       직역하면 '나 지금 파리(역할)할래'라는 말이지만, 파리가 잡힐까봐 이리저리 자리를 옮기며 날아다니는 것처럼 '지금 바로 떠날래(도망갈래)'라는 뜻이다.
    </title>
    <example>
      A: Wer hat denn angerufen?
      A: 누가 전화했어?
      B: Das war meine Mutter.
      B: 우리 엄마.
      A: was hat sie denn gesagt?
      A: 뭐라 하시는데?
      B: Sie meint, sie wird in 10 Minuten zu Hause ankommen.
      B: 10분 후에 집에 도착한대.
      A: Dann mache ich besser die Fliege.
      A: 나 그럼 도망갈래.
      B: Mach dich schnell auf die Socken.
      B: 그럼 얼른 가.
    </example>

    <synonym>
      Ich hau ab.
      Ich verschwinde.
      나 그만 갈래
      나 도망갈래
      나 여기서 사라질게
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="036">
    <title>
      über Stock und Stein
      국경을 넘어
      <origin>
        과거 독일은 300여 개의 국가로 나뉜 적도 있다. 따라서 국경이나 마을의 경계는 간단하게 표시를 했다고 한다. 마을의 경계는 나무로 된 막대기로, 국경의 경계는 돌로 표시되어 있었다. 따라서 'über Stock und Stein (막대기와 돌 너머)'라는 말은 '국경을 넘어'라는 뜻을 지니고 있다. 주로 동화책에서 많이 볼 수 있는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Die Flüchtligne wanderten über Stock und Stein, bis sie ihre Heimat wieder erreichen.
      난민들은 국경을 넘어 떠돌다가 고향에 다시 도착했다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="037">
    <title>
      jm. etw. abknöpfen
      누군가로부터 돈 등을 얻다
      누군가로부터 돈 등을 가져가다
      (불법행위를 말하는 것은 아님)
      <origin>
        'Knopf'는 우리말로 '단추'이고, 'abknöpfen'이라고 하면 '단추를 떼다'라는 뜻이 된다. 과거 돈 많은 남자들의 옷에는 종종 금이나 은으로 만든 단추가 달려 있었는데, 간혹 걸인이나 형편이 어려운 사람들에게 단추를 하나씩 떼어 주었다고 한다. 우리말의 '돈을 뜯어 간다'라는 표현과 비슷한 뉘앙스를 지니고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Mein Bruder hatte mal wieder sein ganzes Taschengeld ausgegeben. Gestern Abend hat er mir 20 Euro abgeknöpft, um ins Kino zu gehen. Keine Ahnung, wann ich das Geld wiedersehe.
      내 동생이 용돈을 또 다 써버렸대. 극장 간다고 어제 저녁에 나한테 20유로 뜯어 갔어. 언제 도려받을 수 있을지 모를 일이지.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="038">
    <title>
      auf die Barrikaden gehen
      격렬히 반대하다
      시위하다
      <origin>
        19세기 프랑스 6월 혁명(1830년)과 독일의 3월 혁명(1848~1849년) 당시 시위를 저지하기 위한 방법 중 하나가 길거리에 바리케이드를 설치하는 것이었다. '바리케이드 위에 올라간다(auf die Barrikaden gehen)'라는 것은 그만큼 격렬하게 시위를 한다는 의미이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Tausende Studierende gingen auf die Barrikaden, um für niedrigere Studiengebühren zu demonstrieren.
      대학생 수천명이 등록금인하를 위해 (거세게) 시위했다.
    </example>

    <synonym>
      auf die Straße gehen
      (시위를 위해) 거리로 나서다, 시위하다, 데모하다
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="039">
    <title>
      wie warme Semmeln weggehen
      sich wie warme Semmeln verkaufen
      불티나게 나간다
      불티나게 팔린다
      <origin>
        'Semmel'은 오스트리아와 바이에른 지방에서 즐겨 먹는 빵인데, 굽자마자 따뜻할 때 먹는 게 맛있다. 막 구운 빵이 바로 팔린다고 해서 생긴 표현이다. 스위스에서는 'Semmel' 대신에 'Weggli'라 한다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Die Tickets gehen weg wie warme Semmeln.
      표가 불티나게 나간다.
    </example>
    <example num="2">
      In Korea verkauft sich der neue Golf wie warme Semmeln.
      한국에서는 새로 나온 골프가 불티나게 팔린다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="40">
    <title>
      schwarz auf weiß
      글로써
      문서로
      분명히
      <origin>
        직역하면 '흰색 위에 검은색으로'라는 뜻이다. 즉 흰색 바탕의 종이에 검정펜으로 쓴 글로써 '분명히 명시하여'라는 뜻을 지니고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich hatte keine Ahnung, dass ich solche Rechte hatte.
      A: 내가 그런 권리를 가지고 있다는 것을 몰랐어.
      B: Wieso? Kannst du nicht lesen? Es steht ja hier alles schwarz auf weiß.
      B: 왜? 글 못 읽어? 여기 분명히 써 있잖아.
      A: Wer liest schon das Kleingedruckte auf dem Blatt?
      A: 그 깨알 같은 글씨를 누가 읽기나 하겠어?
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="041">
    <title>
      mit jm. durch dick und dünn gehen
      산전수전을 함께 겪다
      괴로울 때나 힘들 때나 함께하다
      <origin>
        이 표현은 원래 'mit jm. durch dicht und dünn bewaldetes Gelände gehen'에서 나온 표현이다. 누군가와 함께 강도, 산적 등이 나타날 수 있는 나무와 숲이 무성한 곳을 걸어간다는 것은 그 사람과 함께 어려움과 두려움을 함께 한다는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich werde nicht heiraten. Wenn ich alleine lebe, habe ich ja keinen Streit und Ärger.
      A: 난 결혼 안할 거야. 혼자 살면 싸울거리도 없잖아.
      B: Ja, Streit und Ärger wird es dann zu Hause nicht geben. Aber ich finde es schon eine wunderschöne Sache, jemanden zu haben, der mit einem wirklich durch dick und dünn geht.
      B: 그래 집에서 싸울거리는 없겠지. 그런데 괴로울 때나 힘들 때나 함께할 사람이 있다는 것은 정말로 멋진 일이야.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="042">
    <title>
      sich hören lassen
      (기꺼이) 받아들일 수 있다.
      말이 된다
      <origin>
        누군가 어떤 제안을 했을 때 수긍이 가는 경우 'Das lässt sich hören.'이라고 하면 된다. '들을 만하다', 즉 '받아들일 수 있다'라는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich überleg mir, wo ich für ein paar Tage übernachten könnte, bis ich eine Wohnung finde.
      A: 집 찾는 며칠 동안 어디서 머물러야 할지 생각 중이야.
      B: Meine Mitbewohnerin ist für eine Woche im Urlaub. Wenn du willst, könntest du erstmal bei mir bleiben.
      B: 같이 사는 사람이 1주일 동안 휴가 떠났어. 괜찮으면 일단은 우리집에 있어도 돼.
      A: Das lässt sich hören.
      A: 듣던 중 반가운 소리네.
    </example>

    <synonym>
      Das ist eine gute Idee.
      Das ist ein guter Vorschlag.
    </synonym>
  </idiom>

  <idiom ID="043">
    <title>
      der Zug ist abgefahren
      이미 늦었다
      버스는 떠났다
      물 건너갔다
      <origin>
        직역하면 '기차가 출발했다'라는 뜻으로 이미 늦어서 상황을 바꿀 수 없다는 것을 의미한다. 우리말의 '버스는 떠났다'와 같은 의미로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Wolltest du nicht im Ausland arbeiten? Du hattest doch schon mehrere Stellenangebote.
      A: 너 외국에서 일하고 싶어하지 않았니? 해외 일자리 제안도 많이 들어왔잖아.
      B: Ja, aber früher dachte ich, dass ich bessere Bedingungen bekommen könnte. Und jetzt bin ich nicht mehr der Jüngste. Der Zug ist wohl abgefahren.
      B: 맞아. 더 나은 조건으로 일할 수 있다고 생각했지. 이젠 나이가 차서 물 건너갔어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="044">
    <title>
      aus jm. Hackfleisch machen
      누군가를 혼쭐내주다
      흠씬 패다
      <origin>
        'Hackfleisch'는 햄버거 등에 쓰이는 다진 고기를 말하는데, 누구를 다진 고기로 만든다는 것은 '누군가를 심하게 때리겠다', '혼내주겠다'라는 뜻으로 주로 상대방에게 겁을 줄 때 쓰는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Wenn du mich noch einmal betrügst, mach ich aus dir Hackfleisch.
      A: 다시 한 번 날 속이면 흠씬 패주겠어.
      B: Ich schwöre, dass ich dich nie wieder betrügen werde.
      B: 다시는 너를 속이지 않겠다고 맹세할게.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="045">
    <title>
      ans Tageslicht kommen
      백일하에 드러나다
      밝혀지다
      <origin>
        우리말에서 어두웠던 부분이 밝아진다고 표현하는 것처럼 독일어에서도 어두웠던 부분, 감춰졌던 부분이 밝아질 때 쓰는 표현이다. 밤에는 캄캄해서 잘 볼 수 없지만 낮에 해가 뜨면 백일하에 드러나기 마련이다. 오랫동안 숨겨졌던 진실 또는 비밀이 밝혀질 때 유용하게 쓸 수 있는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Die Straftaten der Verdächtigen kamen aus Tageslicht.
      용의자들의 범죄행위가 백일하에 드러났다.
    </example>
    <example num="2">
      Als die Korruptions-Skandale der Regierung ans Tegeslicht kamen, waren die Bürger sehr enttäuscht.
      정부의 비리가 밝혀졌을 때 시민들은 매우 실망했다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="046">
    <title>
      ein rotes Tuch für jn. sein
      화를 부르는 사람
      화를 부르는 것(상황)
      <origin>
        투우에서 나온 표현이다. 투우사가 붉은 천을 흔들면 황소가 천을 향해서 달려드는데 '누군가에게 빨간 수건(천)'이라는 것은 화를 불러일으키는 사람/물건/상황을 뜻한다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Kommst du zu meiner Party? Peter und Gisela kommen auch.
      A: 내 파티에 올 거지? 페터와 기젤라도 올 거야.
      B: Dann bleibe ich lieber zu Hause. Die beiden sind ein rotes Tuch für mich. Sie streiten andauernd.
      B: 그럼 그냥 집에 있을래. 둘은 (항상) 나를 화나게 해. 둘이 맨날 싸우거든.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="047">
    <title>
      auf dem Holzweg sein
      sich auf dem Holzweg befinden
      착각하다
      잘못된 방향으로 가고 있다
      갈피를 못 잡다
      <origin>
        'Holzweg'라는 단어를 보았을 대 나무로 만든 길이라 탄탄대로를 뜻하는 것이 아닐까 생각할 수도 있다. 하지만 'Holzweg'는 나무로 만든 도로를 지칭하는 것이 아닉 탄탄대로는 더더울 아니다. 나무꾼들이 나무를 하는 과정에 만들어진 길로 어디로 향하는 길이 아니므로 'auf dem Holzweg sein'이라고 하면 '착각하다', '잘못된 방향으로 향하고 있다.'라는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Man will jetzt die Atomenergie stärker fördern.
      A: 이제 원자력 에너지 지원을 강화하겠대.
      B: 계속해서 녹색성장에 대해 이야기하는 마당에 차라리 풍력이나 태양에너지가 더 적당하지 않을까? 내 생각에 정부가 갈피를 못 잡고 있어.
      B: Wenn sie die ganze Zeit über grünes Wachstum reden, würde doch Wind- und Solarenergie besser passen. Ich glaube, die Regierung befindet sich auf dem Holzweg.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="048">
    <title>
      Flagge zeigen
      입장을 분명히 하다
      소속을 밝히다
      <origin>
        이 표현은 해군 또는 해운 종사자들이 쓰던 표현에서 유래했다. 'Flagge zeigen'은 깃발을 보여 줌으로써 선박의 국적 또는 소속 해운회사를 밝힌다는 의미이다. 오늘날에는 '자신의 입장을 분명히 한다'라는 의미로 쓰이고 있다.
        'Flagge streichen'이라는 표현도 있는데 '깃발을 내리다'로 해석된다. 과거 해상전투 시 깃발을 내리면 패배를 인정하고 항복을 하겠다는 뜻이었는데, 오늘날에도 같은 의미로 쓰이고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Für wen ist er denn?
      A: 그는 도대체 누구 편이야?
      B: Wenn ich sehe, wie er sich verhält, habe ich keine Ahnung. Ich glaube, er sollte endlich Flagge zeigen.
      B: 하는 거 봐서는 도무지 모르겠어. 자신을 좀 더 드러냈으면 좋겠어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="049">
    <title>
      durch die Lappen gehen
      도망치다
      다 잡은 것을 놓치다
      <origin>
        'entkommen'과 같은 뜻이다. 과거에는 사냥꾼들이 사냥을 할 때, 주변에 동물들이 도망가지 못하도록 다양한 색깔의 천을 연결하여 걸어놓았다고 한다. 동물들은 대개 흔들리는 천에 겁을 먹고 도망을 가지 못했는데, 간혹 걸어놓은 천 사이로 빠져나가는 경우에 사용한 표현이다. 즉 사람이나 어떤 기회, 일 등을 다 잡았다가 놓쳤을 때 이 표현을 쓴다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Wir müssen aufpassen, damit der Täter uns nicht durch die Lappen geht.
      범인이 도망가지 못하도록 주의를 해야 한다.
    </example>
    <example num="2">
      Ruf mal bei den Leuten an. Diesen interessanten Auftrag solltest du dir nicht durch die Lappen gehen lassen.
      거기 연락 한번 해봐. 이 괜찮은 일을 놓치면 안되지.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="050">
    <title>
      jn. auf den Arm nehmen
      (농담 등을 통해서) 누구를 골려주다
      <origin>
        아이를 팔로 안아서 같이 놀아주는 모습에서 나온 표현이다. 어른이 아이를 팔로 안고 아이를 웃게도 하고 울리기도 하는 것처럼 누군가를 골려주는 모습을 묘사하는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du kannst ja echt gut singen. Bewirb dich doch für 'Deutschland such den Superstar'.
      A: 너 노래 정말 잘하는데. '독일이 슈퍼스타를 찾는다' 방송에 한번 나가봐.
      B: Du willst mich wohl auf den Arm nehmen!
      B: 나 놀리는 거 아니야?
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="051">
    <title>
      jm. unter die Arme greifen
      도움을 주다
      원조하다
      <origin>
        넘어지거나 쓰러지는 사람의 팔 밑(겨드랑이 밑)을 받쳐주거나, 넘어져 있는 사람을 일으켜 세울 때 상대의 팔 밑으로 자신의 양팔을 넣어서 일으키는 모양을 생각해보면 이 표현의 의미를 쉽게 추측할 수 있다. 'helfen (돕다)'라는 의미를 지닌 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Den Banken wurde mit Rettungsgeldern der Regierung unter die Arme gegriffen.
      정부가 은행들에게 구호자금으로 구호의 손길을 뻗었다.
    </example>

    <etc>
      이 밖에도 독일어 표현 중에는 'Arm (팔)'과 관련된 표현이 많다.
      jn. mit offenen Armen aufnehmen: ~를 두 팔 벌려 환영하다. 환대하다
      Arm in Arm: 손에 손잡고, 함께, 팔짱 끼고
      etw. im Ärmel haben: 비장의 무기를 숨기고 있다. (카드 놀이에서 팔에 카드를 숨겨놓고 속임수를 쓴 데서 유래)
      einen langen Arm haben: 폭넓은 영향력을 지니고 있다.
      jm. in di Arme laufen: 'zufällig begegnen'과 같은 의미로 '우연히 누군가와 맞닥뜨린다'라는 뜻을 지니고 있다.
    </etc>
  </idiom>

  <idiom ID="052">
    <title>
      seinen Augen nicht trauen
      seinen eigenen Augen nicht trauen
      눈을 의심하다
      믿기 어려운 것을 보다
      (~을 보고) 크게 놀라다
      <origin>
        직역하면 '눈을 믿지 못한다'라는 뜻으로 우리말의 '눈을 의심하다'와 같은 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Das Publikum konnte seinen Augen nicht trauen.
      관중들이 믿기 힘든 광경을 보았다.
    </example>
    <example num="2">
      Sie werden Ihren Augen nich trauen, wenn Sie diese wunderschöne pazifische Insen besuchen.
      태평양의 이 아름다운 섬을 방문하면 당신의 눈을 의심하게 될 것이다.
    </example>

    <etc>
      seinen (eigenen) Ohren trauen은 귀를 의심하다의 뜻.
      예문) Als ich die Nachrichten damals hörte, traute ich meinen Ohren nicht.
           당시 그 소식을 듣고 제 귀를 의심했습니다.
    </etc>
  </idiom>

  <idiom ID="053">
    <title>
      Augen machen
      große Augen machen
      놀라다
      눈이 휘둥그레지다
      <origin>
        부러워서, 감격해서, 믿기 힘든 일이어서 눈이 휘둥그레질 정도로 놀란다는 표현으로 Augen machen은 große Augen machen의 단축형이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich werde Vater.
      A: 나 아빠 돼
      B: was?
      B: 뭐?
      A: Da machst du aber große Augen!
      A: 놀랐구나
    </example>

    <etc>
      Augen이 들어가는 다른 표현
      kleine Augen machen: 매우 피곤해서 눈이 거의 감기는 상태를 말한다.
      jm. schöne Augen machen: 이성에게 구애하다/작업 걸다. 여자들이 마음에 드는 남자 앞에서 눈을 예쁘게 깜빡깜빡 하는 모습을 생각하면 된다.(비슷한 표현 flirten, anmachen)
    </etc>
  </idiom>

  <idiom ID="054">
    <title>
      sich blicken lassen
      얼굴도장을 찍다
      얼굴을 비추다
      (잠시) 어디에 참석하다
      <origin>
        'blicken'은 원래 '보다'라는 뜻이지만, 보통 구어체에서 'sich blicken lassen'이라고 할 경우 '자신을 비추다', 즉 우리말 표현의 '(어디어디에) 자신의 얼굴을 비추다'라는 뜻이 된다. 'vorbeikommen', 'erscheinen', 'einen (kurzen) Besuch machen', 'vorbeischauen'과 유사한 뜻을 지니고 있으며 주로 잠시 동안 얼굴만 비추고 가는 경우에 많이 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich dachte, Sie könnten heute nicht kommen.
      A: 오늘 못 오시는 걸로 알고 있었는데요.
      B: Ja, ich muss gleich wieder weg. Ich wollte nur mal kurz vorbeischauen und mich blicken lassen.
      B: 네, 곧 다시 가봐야 해요. 잠시 들러서 얼굴도장 찍고 가려고요.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="055">
    <title>
      wie ein Blitz aus heiterem Himmel
      마른 하늘에 날벼락
      <origin>
        예기치 못한 안 좋은 일이 발생할 경우 쓰이는 표현으로 우리말 표현과 정확하게 뜻이 일치한다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Wie ein Blitz aus heiterem Himmel traf es den Patienten, als der Doktor feststellte, dass er Krebs hatte.
      의사가 내린 암 진단은 환자에게 마른 하늘에 날벼락 같은 소식이었다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="056">
    <title>
      jm. geht ein Licht auf
      뭔가를 갑자기 이해하다, 깨우치다
      <origin>
        비유적으로 어둠 속에서 보지(알지) 못했던 것을 불이 켜지면서 보고 이해하게 되었다는 표현이다. 주로 도무지 이해하거나 알 수 없었던 부분을 갑자기 깨우치게 되는 경우 쓰는 표현이다.
        빛에 대한 이런 표현은 성경에서 왔을 가능성이 높다. 성경에서는 빛이 'Erkenntnis(지식)', 'Erleuchtung(깨달음)'의 의미를 지니기도 한다.(마태복음 4장 16절 참고).
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Was mache ich nur? Ich habe das Passwort vergessen.
      A: 나 어떡해? 암호를 잊어먹었어.
      B: War das nicht dein Geburtsdatum?
      B: 네 생년월일 아니었어?
      A: Nein.
      A: 아니.
      B: Nimm dir die Zeit und denk mal nach.
      B: 천천히 생각해봐.
      A: Jetzt geht mir ein Licht auf. Ich hab's endlich.
      A: 이제 알 것 같다. 드디어 생각났어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="057">
    <title>
      ein alter Hase sein
      산전수전 다 겪은 (현명한) 사람이다
      베테랑이다
      <origin>
        산 속에 살고 있는 토끼들은 하루하루 갖가지 위험을 이겨내며 살아간다. 사냥꾼에게 잡힐 수도 있고, 여우나 늑대와 같은 천적들에게도 항상 노출되어 있다. 따라서 나이 든 토끼는 오랫동안 모든 위험을 다 극복하고 살아남은 토끼이므로 매우 현명하다고 믿기 시작한 데서 유래한 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Es wundert mich, wie er diesmal seine Firma aus der Krise gerettet hat.
      A: 이번에 위기에서 회사를 살린 것을 보면 참 놀라워.
      B: Er ist doch ein alter Hase. Dieser CEO hat schon schlimmere Zeiten überlebt.
      B: 산전수전 다 겪은 베테랑이잖아. 이보다 힘든 시기에도 살아남았거든.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="058">
    <title>
      mit Samthandschuhen anfassen
      매우 조심해서 다루다
      아끼다
      <origin>
        'der Samthandschu'는 '벨벳 장갑'이다. 벨벳 장갑을 끼고 조심해서 다뤄야 할 만큼 조심스럽게 사람을 다룬다고 할 때 쓰는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Wir haben den alten Herrn Bergmann eingeladen. Den müsst ihr mit Samthandschuhen anfassen. Er ist etwas empfindlich.
      나이 지긋하신 베르그만 씨를 초대했어. 신경 써서 대해야 할 분이야. 약간 예민한 성격이거든.
    </example>
    <example num="2">
      Die Meiers erwarten ihr erstes Kind. Herr Meier behandelt seine Frau wirklich mit Samthandschuhen.
      마이어네 가족의 첫 번째 아이 출산을 기다리고 있어. 마이어 씨는 부인을 정말 조심스레 대하고 있어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="059">
    <title>
      Alter Schwede!
      (오랜) 친구야!
      <origin>
        주로 남자들이 쓰는 표현으로 보통 친구나 동지를 부를 때 쓰는 표현이다. 경우에 따라서는 우리말의 '야, 이놈아', '이 녀석, 오랜만이네' 정도로 해석할 수 있겠다.
        독일의 30년 전쟁에는 스웨덴에서 온 용병들이 참전했는데, 스웨덴 출신 용병들의 용맹이 알려지면서 전후에도 스웨덴 용병들이 인기가 많았다. 그 때부터 쓰인 표현으로, 스웨덴 사람이 아닌 사람들을 부를 때도 이런 표현을 쓰게 되었다.
        간혹 놀라움을 나타내는 감탄사로 쓰기도 한다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Bist du nicht Sebastian?
      A: 너 세바스티안 아니니?
      B: Ja. Du bist ja Rolf. Alter Schwede, du lebst ja noch? Lange nicht mehr gesehen.
      B: 어, 맞아. 넌 롤프잖아. 야, 이놈아! 아직 살아있었네? 오랜만이다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="060">
    <title>
      jm. grünes Licht geben
      누군가에게 청신호를 주다
      누군가에게 허가를 하다
      <origin>
        신호등 색깔 중 녹색이 가리키는 의미를 생각하면 쉽게 이해할 수 있을 것이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      Der Bundestag hat der Regierung grünes Licht für das Projekt gegeben.
      연방의회는 정부의 프로젝트를 승인했다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="061">
    <title>
      etw. auf dem Herzen haben
      마음에 걸리는 게 있다.
      마음에 두고 있는 게 있다.
      <origin>
        무언가를 마음에 두고 생각하거나 신경쓰고 있다는 뜻으로 우리말의 '무엇이 마음에 걸린다'라는 표현과 유사하다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du siehst so besorgt aus. Was hast du denn auf dem Herzen?
      A: 너 너무 근심에 싸여 있어 보인다. 마음에 두고 있는 게 뭐야?
      B: Nein, ich bin einfach müde.
      B: 그냥 피곤할 뿐이야.
      A: Bist du krank?
      A: 어디 아파?
      B: Nein, schlimmer. Ich bin pleite. Ich kann den Rest des Monates keinen Euro mehr ausgeben.
      B: 더 심각해. 나 완전 빈털터리 신세야. 이번 달에 돈이 1유로도 없어.
      A: Ein wenig Geld könnte ich dir leihen.
      A: 내가 돈을 조금 빌려줄 수 있어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="062">
    <title>
      sein Herz an jn./etw. hängen
      ~에 애착이 있다
      ~를 매우 아끼다
      ~에 열정을 쏟아 붓다
      <origin>
        이 표현을 그대로 우리말로 옮긴다면 '자신의 심장(마음)을 어디에 걸다'라는 뜻을 지닌다. 심장을 걸어 둘 정도로 매우 아끼는 물건이나 온 마음을 바칠 만한 일이나 사람을 나타내고자 할 때 쓰는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Feodora hatte ihr Herz daran gehängt, Ballerina zu werden.
      페오도라는 발레리나가 되고자 진심을 쏟아 부었다.
    </example>
    <example num="2">
      Mein Herz hängt noch an meinem alten Fahrrad, das ich von meinem Großvater geschenkt bekommen habe.
      할아버지한테 선물로 받은 오래된 자전거에 아직 애착이 간다.
    </example>
    <example num="3">
      Mein Herz hängt an Werder, seit ich 7 Jahre alt war.
      저는 7살 때부터 베르더 브레멘 팬이었습니다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="063">
    <title>
      hinter jm. her sein
      누군가의 뒤를 밟다
      누군가를 추적하다
      <origin>
        '누구 뒤에 있다'라고 해석되지만 '누군가의 뒤를 밟아 좇고 있다'라는 뜻으로 주로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Ich bin erleichtert, dass die Diebe endlich hinter Gittern sitzen.
      A: 도둑들이 드디어 감옥에 들어가서 다행이야.
      B: Die Polizei hat diesmal an Vertrauen gewonnen. Sie sollen schon lange hinter der Diebesbande her gewesen sein.
      B: 경찰이 이번에 신뢰를 얻게 됐지. 경찰이 이미 오랫동안 그 도둑 일당의 뒤를 밟고 있었다고 하더라.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="064">
    <title>
      an den Hungerpfoten saugen
      am Hungerpfoten nagen
      굶주리다
      손가락 빨다
      <origin>
        'an den Hungerpfoten saugen'에서 'die Pfote'는 동물의 앞발을 지칭하는 명사이다. 겨울잠을 자는 곰이 지방을 섭취하기 위해서 앞발을 빨아 먹는다는 데서 유래한 표현이다.
        'nagen'은 '핥다', '갉아먹다'라는 뜻의 동사이다. 과거 교회에서 금식 기간에 예배당과 성찬대 사이를 천으로 가렸다고 하는데 언제부턴가 금식 기간에 걸어 놓는 이 천을 'Hungertuch(단식포)'라고 부르기 시작했다고 한다. 천에 그리스도의 수난을 상징하는 그림을 수놓아서 원래는 'am Hungertuch nähen(단식포에 바느질하다)'라는 표현이 'am Hungertuch nagen', 즉 '금식포를 갉아먹을 정도로 배고프다'라는 표현으로 발전했다.
        두 가지 표현 모두 굶주린다는 뜻인데, 많은 경우 우리말의 '손가락을 빨다'처럼 재미있는 느낌으로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Früher waren die Studenten sehr arm und hatten oft nicht genug zu essen. Aber die heutigen Studenten nagen nicht mehr am Hungertuch.
      과거 대학생들은 매우 가난했고 먹을 것이 부족한 경우가 다반사였다. 하지만 오늘날 대학생들은 더 이상 굶주리지 않는다.
    </example>
    <example num="2">
      A: Ab nächste Woche gibt es kein Taschengeld.
      A: 다음 주부터는 용돈 없다.
      B: Ich soll wohl an den Hungerpfoten saugen.
      B: 나 보고 손가락 빨고 있으라는 거야?
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="065">
    <title>
      mit etw. ist Essig
      원상복구 안 된다
      ~는 이제 끝났다
      이제 못 쓴다
      <origin>
        양조장에서 쓰이는 표현에서 왔다는 설이 있다. 와인이 식초(Essig)처럼 시큼해지면 가치가 떨어져서 더 이상 쓸모가 없다는 데에서 이 표현이 유래했다고 한다. 이디시어의 'hessik/hesek (손해, 피해, 단정)'에서 유래했다는 설도 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Wie sieht es morgen mit dem Wetter aus? Wenn es regnet, ist es mit dem Ausflug wohl Essig.
      A: 내일 날씨 어떻대? 비가 오면 소풍은 이제 물 건너가겠네.
      B: Nach der Wettervoraussage soll es morgen keinen Regen geben.
      B: 기상예보에 따르면 내일 비는 안 내린다는데.
      A: Hoffen wir, dass es so bleibt.
      A: 그 예보가 맞기를 바라야지.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="066">
    <title>
      kalte Füße bekommen/kriegen
      겁에 질려 (계획을) 포기하다
      겁에 질리다
      <origin>
        원래 도박판에서 딴 돈을 잃지 않고 그만 자리를 뜨고자 할 때 썼던 표현이라고 한다. 예나 지금이나 도박은 숨어서 하는 경우가 많은데 추운 지하창고 같은 데서 도박을 할 경우 발이 차갑다는 이유를 도박을 그만 두고 집으로 가기 위한 핑계로 썼다. 오늘날에는 겁이 나거나 걱정이 앞서 기존에 계획했던 것을 포기할 때 주로 쓰인다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Wie war's in Australien?
      A: 호주 어땠어?
      B: Es hat sehr viel Sapß gemacht. Wir haben viele interessante Sachen unternommen.
      B: 엄청 재미있었지. 재미있는 거 많이 했어.
      A: Habt ihr auch Sky-Diving gemacht?
      A: 스카이다이빙도 해봤어?
      B: Das wollte ich unbedingt, aber im letzten Augenblick bekam ich kalte Füße und konnte nicht aus dem Flugzeug springen.
      B: 꼭 하려고 했는데 마지막 순간에 너무 무서워서 비행기에서 뛰어내릴 수 없었어.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="067">
    <title>
      der letzte/neueste Schrei sein
      최신 유행
      <origin>
        얼핏 보면 '마지막 외침'으로 이해할 수 있지만, 실제 의미는 '최근의 외침'이다. 프랑스어에서 최신 유행을 뜻하는 'le dernier cri(최근의 외침)'을 그대로 독일어로 옮겨와 쓰는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
    Das Smart-Phone ist der letzte Schrei.
    스마트폰이 요즘 유행이다.
    </example>
    <example num="2">
      Produkte aus der Telekomunikationsbranche, die gestern der letzte Schrei waren, können morgen schon im Müll landen.
      어제까지 정보통신 분야의 최고의 히트 상품이었던 물건도 내일이면 쓸모 없는 물건으로 전락할 수 있다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="068">
    <title>
      den Kopf hängen lassen
      어깨가 축 처지다
      Kopf hoch!
      어깨 펴! 기운 내!
      <origin>
        시합에서 졌거나, 시험에서 떨어졌을 때 흔히 '어깨가 축 처지다'라는 표현을 쓰는데, 독일에서는 '머리를 떨구다'라고 말한다. 'den Kopf hängen lassen'을 잘못 생각하면 '머리를 어디에 걸다', 즉 목을 졸라 매는 것으로 착각할 수 있다. 그러나 이 표현은 '머리를 떨구다', 즉 '기운이 없어서 어깨가 축 처진다'라는 뜻이다. 누군가가 이렇게 어깨가 축 처져 있을 때는 'Kopf hoch!'라고 말해주면 된다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      A: Du hast keinen Grund, den Kopf hängen zu lassen. Kopf hoch! Du warst heute klasse.
      A: 그렇게 기운 빠져 있을 이유 하나도 없어. 너 오늘 정말 멋졌어.
      B: Ich weiß, dass ich heute Mist gebaut habe. Du braucht nicht mich nicht zu trösten.
      B: 내가 오늘 일을 다 망쳐버린 거 알아. 날 위로해주지 않아도 돼.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="069">
    <title>
      das A und O
      알파와 오메가
      가장 중요한 것
      계속해서 유효한 것
      시작과 끝
      <origin>
        독일어 격언 중 'Aller Anfang ist schwer.(시작은 언제나 어렵다)'와 'Ende gut alles gut.(끝이 좋으면 다 좋다)'라는 말이 있는 것처럼 시작과 끝맺음은 중요하다. 어떤 일에 있어서 가장 핵심적인 부분을 지칭하고자 할 때 쓰이는 표현이다. 그리스어의 알파벳은 알파로 시작하여 오메가로 끝난다. 이 표현은 성경(요한계시록 22:13)에 기원을 두고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      Die Wünsche der Kunden sind das A und O all unserer Tätigkeiten.
      고객의 요구가 우리 일의 시작점이자 목표다.
    </example>
    <example num="2">
      Eine globale Strategie ist das A und O für Firmen, die Online-Spiele entwickeln.
      온라인게임을 개발하는 업체에게 있어서 글로벌 전략은 필수다.
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="070">
    <title>
      für jn. die Hand ins Feuer legen
      완전히 믿다
      누군가를 100퍼센트 신뢰하다
      <origin>
        누군가를 위해서 불에 손을 집어 넣는 희생을 각오할 정도로 믿고 확신을 갖는다는 뜻이다.
        전해오는 이야기에 따르면 가이우스 무키우스 스카에볼라(Gaius Mucius Scaevola)가 불 속에 손을 집어 넣어 적에게 강인함을 보여줌으로써 로마를 구했다고 한다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      <eng>
        Für ihn lege ich auch die Hand ins Feuer.
      </eng>
      <kor>
        나는 그 사람을 전적으로 신뢰해.
      </kor>
    </example>
    <example num="2">
      <eng>
        Für die Genauigkeit dieser Angaben würde ich die Hand nicht ins Feuer legen.
      </eng>
      <kor>
        이 정보의 정확성을 완전히 믿지는 못하겠어 / 이 정보가 정확하다는 데에 다 걸지는 못하겠어.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="071">
    <title>
      ein langes Gesicht machen
      울상이다
      <origin>
        직역하면 '긴 얼굴을 하다'라는 뜻이다. 슬프면 아래를 보고 축 처진 얼굴을 한다고 해서 '울상이다'라는 뜻으로 쓰이고 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        A: Wieso machst du denn so ein langes Gesicht?
        B: Ich habe mein Portemonnaie verloren.
        A: Warst du schon im Fundbüro?
        B: Darauf bin ich gar nicht gekommen. Danke für den Tipp.
      </eng>
      <kor>
        A: 왜 그리 울상이야?
        B: 지갑을 잃어버렸어.
        A: 분실물 보관소에 가봤어?
        B: 그 생각은 미처 못했네. 아이디어 고마워.
      </kor>
    </example>

    <etc>
      *das Portemonnaie: 'Portmonee'라고도 쓴다.
      *'einen langen Hals machen'이라는 표현도 있다. 목을 쭉 빼서 뭔가를 더 자세히 보고자 하는 동작을 나타내는 표현이다.
    </etc>
  </idiom>

  <idiom ID="072">
    <title>
      tief in die Tasche greifen müssen
      많은 돈을 내야 한다
      더 많은 지출을 감수해야 한다
      <origin>
        돈이 주머니에 있다고 생각해 보면 쉽게 이해할 수 있는 표현이다. 돈을 많이 꺼내려면 주머니 속 더 깊은 곳까지 손을 넣어야 더 많은 돈을 잡아 꺼낼 수 있을 것이기 때문이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      <eng>
        Wegen der steigenden Ölpreise wird Fliegen jetzt teurer. Die Fluggäste müssen jetzt noch tiefer in die Tasche greifen.
      </eng>
      <kor>
        기름값이 오름에 따라 비행기 타는 것이 이제 더 비싸진다. 항공기를 이용하는 고객들은 이제 더 많은 돈을 지불해야 한다.
      </kor>
    </example>
    <example num="2">
      <eng>
        Für das Mensa-Essen müssen die Studenten jetzt tiefer in die Tasche greifen.
      </eng>
      <kor>
        학생들은 이제 학생식당에서 밥을 먹으려면 더 많은 돈을 지불해야 한다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="073">
    <title>
      jn. zum Sündenbock machen
      누구를 희생양으로 삼다
      <origin>
        성경에 보면 인간의 죄를 대신해서 양을 제물로 바치곤 했는데 이런 양을 두고 '희생양(Sünderbock)'이라고 부르게 되었다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        Wichtig ist, dass man seine Fehler erkennt und auch die Verantwortung übernimmt. Es bringt nichts, einen anderen zum Sündenbock zu machen.
      </eng>
      <kor>
        자신의 잘못을 자각하고 책임을 지는 것이 중요하다. 다른 사람에게 책임을 전가하는 것은 소용없다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="074">
    <title>
      jm. inst ein Stein vom Herzen gefallen
      한시름 놓다
      <origin>
        우리말 표현 중에 '마음이 무겁다'라는 표현이 있다. 독일어에서는 '마음에서 돌이 떨어졌다'라고 하면 마음을 짓누르고 있던 무거운 짐을 덜었다는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example num="1">
      <eng>
        Ich hatte mir Sorgen gemacht, weil ich kein Spanisch sprechen konnte, aber als ich darüber informiert wurde, dass eine Dolmetscherin mich ständig begleiten wird, fiel mir ein Stein vom Herzen.
      </eng>
      <kor>
        스페인어를 못해서 걱정했지만 통역사가 계속 동행할 것이라는 소식을 들었을 때 마음이 한결 편해졌다.
      </kor>
    </example>
    <example num="2">
      <eng>
        Nach erfolgreicher Ausreise aus dem Konfliktgebiet fiel mir ein Stein vom Herzen.
      </eng>
      <kor>
        분쟁지역을 무사히 떠나고서 한시름 놓을 수 잇었다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="075">
    <title>
      sang- und klanglos
      ohne Sang und Klang
      소리 소문 없이
      조용히
      <origin>
        일반적인 기독교식 장례식에서는 '(Ge)sang(찬송)'과 '(Glocken)klang(종소리)'이 울려 퍼지는데, 매우 간단한 장례식의 경우는 이러한 부분이 간혹 생략되기도 했다. '찬송과 종소리 없이 떠났다(ohne Sang und Klang beerdigt sein)'라는 표현이 오늘날에는 '소리 소문 없이 ~하다'라는 의미로 쓰이게 되었다. 반대로 'mit Sang und Klang'이라고 하면 '축제 분위기 속에서'라는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        Viele traditionelle Feste sind sang- und klanglos verschwunden.
      </eng>
      <kor>
        많은 전통 축제들이 조용히 사라졌다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="076">
    <title>
      sich etw. hiter die Ohren schreiben
      잊지 않게끔 아주 잘 기억해두다
      <origin>
        '귀 뒤에 무엇을 쓰는 것(hinter die Ohren schreiben)'이 아니다. 중세 때 땅 주인이 토지의 경계를 새로 확정지으면 그 곳에 아들을 데리고 나와서 뺨을 세게 때리거나(eine schallende Ohrfeige geben) 귀를 심하게 꼬집거나 잡아당겼다고 한다. 그렇게 귀싸대기를 맞은 장소, 즉 땅의 경계를 나이가 들어서도 잊지 않게끔 했다는 데서 유래한 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        A: Gott sei dank! Der Doktor meint, dass es nicht so schlimm ist. Aber ich soll aufpassen, dass es nicht schlimmer wird.
        B: Schreib dir hinter die Ohren, dass du vorerst nichts trinken darfst.
      </eng>
      <kor>
        A: 정말 다행이야. 의사가 그리 심각하지는 않다고 하네. 그런데 (병이) 더 악화되지 않도록 조심하래.
        B: 너의 건강을 위해 일단은 술을 마시면 안된다는 것을 꼭 명심해야 해.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="077">
    <title>
      Vitamin B
      연줄
      빽
      네트워크
      <origin>
        물론 'Vitamin B'는 '비타민 B'라는 뜻이 첫 번째 뜻이다. 그런데 구어체에서는 'Vitamin B'를 'Beziehung', 즉 연줄, 네트워크, 인간관계 등의 의미로 쓰기도 한다. 비타민은 사람의 건강을 위해 필수적인 것이므로 인간관계나 연줄 등의 중요성을 이야기하고자 할 때 쓰는 재미있는 표현이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        A: Nächstes Jahr würde ich am liebsten in der Personalabteilung arbeiten.
        B: Ohne Vitamin B bekommst du den Posten nie.
      </eng>
      <kor>
        A: 내년에는 무엇보다 인사과에서 일하고 싶어
        B: 연줄이 없으면 그 자리 절대 못 따내.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="078">
    <title>
      jm. bleibt die Spucke weg
      할 말을 잃다
      말문이 막히다
      <origin>
        우리말 포현 중에 '입이 바싹 마르다', '입이 바싹 타다'라는 표현과 유사해 보이지만 의미는 다르다. 우리말 표현과 독일어 표현 모두 사람이 흥분하거나 놀라면 침이 마른다는 데서 생겨난 것이지만 'jm. bleibt die Spucke weg'는 우리말의 '입이 바싹 마른다'처럼 긴장한다는 뜻이 아니라 화가 나서 또는 놀라서 할 말을 잃는다는 의미가 있다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        Als ich ihm gesagt habe, dass ich schwanger bin, blieb ihm die Spucke weg.
      </eng>
      <kor>
        내가 임신했다고 말했을 때 그는 할 말을 잃었다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="079">
    <title>
      jm. bleibt die Sprache weg
      jm. verschlägt es die Sprache
      할 말을 잃다
      말문이 막히다
    </title>
    <origin>
      'weggeben'은 '떨어져 있는'이라는 뜻이다. 따라서 누군가에게 언어(말)가 떨어져 있다는 이 표현은 '(놀라서, 어이없어서) 할 말을 잃었다'라는 뜻이다.
    </origin>
    <example>
      <eng>
        A: Wie war dein Date?
        B: Wenn ich nur daran denke, bleibt mir die Sprache weg.
        A: Was passiert?
        B: Wir haben uns um 12 Uhr vor dem Kino verabredet. Aber ich musste ewig auf sie warten.
        A: Wann kam sie denn?
        B: Gar nicht. Sie rief mich schließlich an und sagte, dass sie wegen einer Erkältung nicht kommen könne.
      </eng>
      <kor>
        A: 데이트 어땠어?
        B: 그 일을 생각하면 (어이가 없어서) 할 말이 없다.
        A: 무슨 일이 있었는데?
        B: 극장 앞에서 2시에 만나기로 약속했어. 난 기다리고 기다렸지.
        A: 언제 왔는데?
        B: 아예 오지 않았어. 결국 전화해서 감기 때문에 못 온다고 하더군.
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="080">
    <title>
      sauer sein
      화났다
      기분 상했다
      <origin>
        'sauer'는 '신맛이 나는'이라는 뜻인데 독일어에서는 'süß(달콤한)'의 반의어가 'bitter(쓰다)'가 아니라 'sauer'다. 기분 좋은 달콤함의 반대는 기분 나쁜 시큼함인 것이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        A: Was ist los mit dir? Bist du sauer auf mich?
        B: Nein, warum sollte ich sauer sein?
      </eng>
      <kor>
        A: 무슨 일이야? 나한테 화난 거야?
        B: 내가 화날 게 뭐가 있어?
      </kor>
    </example>
  </idiom>

  <idiom ID="081">
    <title>
      den Gürtel enger schnallen
      허리띠를 졸라매다
      검소한 생활을 하다
      <origin>
        우리말의 '허리띠를 졸라매다'와 정확하게 일치하는 독일어 표현이다. 'Gürtel'은 때를 나타내는 단어로 주로 허리띠를 지칭한다. 'Gurt' 또한 띠를 나타내는 단어로 'der Sicherheitsgurt'는 '안전띠'라는 뜻이다.
      </origin>
    </title>
    <example>
      <eng>
        In diesen wirtschaftlich schwierigen Zeiten müssen alle den Gürtel enger schnallen.
      </eng>
      <kor>
        경제적으로 어려운 시기에는 모두들 허리띠를 졸라매야 한다.
      </kor>
    </example>
  </idiom>
</German-Idioms>
